{"title": "Hỏi đáp: Trẻ thở khò khè", "question": "Chào các anh chị bác sĩ! Con tôi được 18 tháng, cháu nặng 10kg. Lúc nhỏ cháu hay bị viêm tiểu phế quản. Cách đây 2 tháng cháu bị viêm phổi phải tiêm thuốc. Gần đây cháu bị khò khè, sốt về chiều, có sổ mũi và ho khi nằm ngủ, ho rất nhiều. Mỗi lần cháu ho đều kéo theo nôn mữa, nhìn con mà vợ chồng chúng tôi không biết làm gì cả. Xin hỏi bác sĩ con tôi bị gì? Và nên uống thuốc như thế nào khỏi bệnh? Cháu đi khám nhiều nơi rồi nhưng không hết. Chúng tôi hiện đang ở Quảng Nam. Kính mong bác sĩ cho lời khuyên. Cảm ơn.", "answer": "Chào bạn!,Theo tổ chức y tế thế giới WHO, Bé gái 18 tháng tuổi có cân nặng trong khoảng từ 10,2  đến 13,1 kg và chiều cao trung bình 80,7 cm. Đối với bé  trai, thông số này cũng có thay đổi, cân nặng  vào khoảng 10,9 kg đến 13,6 kg và chiều cao trung bình là 82,3 cm. Như vậy con bạn ở vị trí thấp so với chuẩn. Theo bạn mô tả có nhiều khả năng con bạn đang bị viêm hô hấp có thể liên quan đến trào ngược. Nếu bạn đã điều trị không khỏi nên đưa trẻ vào BV Nhi Đồng để kiểm tra.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-tho-kho-khe-8180/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng ăn hay ói", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 8 tháng. Khoảng 1 tuần trở lại đây tự nhiên bé hay ói khi đang ăn, có khi 1 lần có khi 2 lần, khi ói ít, khi ói hết. Có khi ói sau khi ăn 2h. Sau khi ói bé vẫn chơi giỡn bình thường và vẫn há miệng khi em đút cho ăn. Vậy xin hỏi bác sĩ là bé nhà em có bệnh gì không và cần khám hay không ạ. Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Có rất nhiều nguyên nhân gây nôn ói cho trẻ. Bạn cần kiểm tra trẻ ói ra gì? Có đàm nhớt hay có có máu hay chỉ là thức ăn chưa tiêu hay đang tiêu hóa một phần…mới có kết luận chính xác nguyên nhân gây bệnh của trẻ. Đôi khi trẻ ngán một loại thức ăn nào đó trẻ cũng nôn ói khi đang ăn. Con bạn có khả năng bị trào ngược dạ dày thực quản làm trẻ nôn trớ, trẻ vẫn đùa giỡn và ăn lại sau nôn. Nếu tình trạng này lập đi lập lại nhiều lần, bạn cần đưa trẻ đến BS nhi để kiểm tra xác định nguyên nhân.,Thân mến,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-an-hay-oi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chủng ngừa cho bé", "question": "Bác sĩ cho em hỏi : con em được 12 tháng em cho bé đi tiêm ngừa mũi sởi – quai bị – rubella. Em định một tháng sau (tức lúc bé được 13 tháng )cho bé đi tiêm ngừa thủy đậu (trái rạ) được không bác sĩ? Rồi sau đó khi bé được 14 tháng em cho bé tiêm ngừa viêm não Nhật Bản, như vậy đến khoảng 16 tháng bé tiêm ngừa viêm gan siêu vi A, cho em hỏi nếu em cho bé tiêm ngừa các mũi liên tiếp được không? Thời gian để tiêm ngừa các loại vacxin khi bé được 1 tuổi rất nhiều em nên thực hiện các mũi tiêm ngừa như như thế nào mong bác sĩ tư vấn giúp! Em chân thành cám ơn!", "answer": "Chào bạn!,Nếu tại thời điểm 9 tháng con bạn đã được tiêm ngừa mũi sởi thì khoảng 15-18 tháng cho trẻ chủng ngừa nhắc lại sởi, quai bị, Rubella. Nếu 9 tháng tuổi trẻ chưa được tiêm sởi thì tại thời điểm 12 tháng nên tiêm sởi, quai bị, Rubella . Những mũi tiêm ngừa tiếp theo nên được thực hiện cách nhau 1 tháng tuổi. Việc tiêm ngừa như thế sẽ bảo vệ được trẻ chống lại các bệnh tật.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chung-ngua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng ngủ nhiều giờ liền trong ngày", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em 2 tháng tuổi, bé thường ngủ nhiều giờ liền trong ngày( 3-4h), mỗi ngày bé ngủ khoảng 2 lần vào ban ngày như vậy bé nhà em có bị bệnh gì không? Bé ngủ như vậy có bị đói không? Có cần phải đánh thức bé dậy cho bú sữa không? Bé bú bình và mẹ. Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Thời gian ngủ trung bình trẻ 2 tháng tuổi là 18 giờ mỗi ngày. Ban ngày thường trẻ ngủ 3-4 lần, mỗi lần khoảng 1.5- 2 giờ. Còn ban đêm, thời gian ngủ của bé từ 10-12 giờ. Sau khi tỉnh giấc vào ban ngày, bé chơi khoảng 1.5-2 giờ rồi ngủ tiếp. Thời gian này có thể thay đổi trên mỗi trẻ, không nhất thiết giống nhau giữa các trẻ. Nếu trẻ được bú no, trẻ có thể ngủ một giấc dài 3-4 giờ là bình thường. Bạn không cần đánh thức trẻ dậy bú, nếu trẻ vẫn tăng cân tốt. Trung bình trong 3 tháng đầu trẻ tăng mỗi tháng 1 kg.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-ngu-nhieu-gio-lien-trong-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đổ mồ hôi đầu nhiều.", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh bé gái tại BV Từ Dũ, lúc sinh đạt 3,15kg. Nay bé được 6 tháng tuổi. Gần đây bé ngủ hay bị đổ mồ hôi đầu rất nhiều, có lúc tay và chân bé rất lạnh nhưng đầu thì không lạnh. Tối qua sờ thấy đầu của bé nóng, em dùng nhiệt kế đo (loại bấm) ở trán thì thấy 37,9 độ, nhưng cặp nách bé thì chỉ có 36,5 độ, đầu của bé nóng khoảng nữa giờ thì lại mát, sau đó lại nóng tiếp rồi tự mát, hai hôm nay bé chảy nước dãi nhiều và hay gặm ngón tay hay bất cứ gì bé với được, em kiểm tra thì không thấy bé mọc răng. Vậy bé bị gì thưa bác sĩ, có cần cho bé đi khám không vì bé khi thức vẫn chơi bình thường. Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 6 tháng tuổi thường bắt đầu mọc răng,trẻ ngứa nướu nên thích gặm ngón tay hay bất cứ thứ gì bé có được. Tại thời điểm này trẻ thường có biểu hiện thiếu máu nhẹ do sắt dự trữ mẹ cho đã cạn kiệt mà trẻ chưa khả năng tự tổng hợp hồng cầu đủ (thiếu sắt trong chế độ ăn dặm), vì vậy trẻ hay ra mồ hôi nhiều hơn những tháng trước, da có vẻ xanh hơn. Nhiệt độ nách và trán thường không chênh lệch nhiều, trung bình 0.5 độ do đó bạn cần kiểm tra kỹ thuật đo nhiệt độ có chính xác ? Nếu nhiệt độ > 37.5 độ và trẻ bị chảy nước dãi nhiều nhưng không thấy mọc răng thì bạn nên cho trẻ đi BS kiểm tra lại.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-do-mo-hoi-dau-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Da bé bị khô", "question": "Bé nhà em được 2 tháng rưỡi, bé bú sữa mẹ có dặm thêm sữa Frisolac gold, khoảng 1 tuần nay da bé bị khô, ở chân, tay và lưng, nhưng có chỗ bị khô chỗ không bị, nó nổi lên như da gà đó bác sĩ, nhưng bé không bị ngứa hay nổi mẫn đỏ gì. Bác sĩ cho em hỏi tình trạng trên là sao vậy, và em có thể thoa kem gì cho bé để da bé mịn màng hơn được không?", "answer": "Chào bạn!,Con bạn bị khô da chỗ có chỗ không có khả năng bé mới bắt đầu có biểu hiện viêm da dị ứng. Bạn cần cho trẻ bú mẹ nhiều hơn bú bình sẽ giảm được triệu chứng này. Nếu mẹ không đủ sữa bạn nên chọn loại sữa ít dị ứng.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-be-bi-kho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng tuổi hay ắt xì và đổ mồ hôi trộm, lạnh chân tay", "question": "Xin chào bác sĩ,Con tôi sinh ở Từ Dũ, bé gái nặng 2,9 kg dài 41cm. Tháng đầu bé lên cân nặng 4,3 kg, tháng thứ 2 nặng trên 5kg, chiều dài tôi chưa đo nên ko biết chính xác. Cháu hiện giờ được 3 tháng tuổi. Từ khi sinh đến giờ bé thường hay hắt hơi, tuy ko có triệu chứng nóng sốt hay cảm lạnh, không bị sổ mũi hay nghẹt mũi. Tôi có dùng dung dịch nước muối 0,9% rửa mũi cho bé cũng không thấy đờm nhớt gì và triệu chứng hắt hơi của bé cũng không giảm. Bên cạnh đó, bé bị đổ mồ hôi rất nhiều: ở đầu khi bú và ngủ, ở chân tay khi bé thức chơi. Tôi có để ý nhiều lần thấy khi bé bú, chân không đổ mồ hôi, nếu đổ mồ hôi đầu thì chân tay không đổ mồ hôi và ngược lại. Khi bé ngủ không chỉ đổ mồ hôi đầu mà còn đổ mồ hôi lưng rất nhiều. Bé ăn ngủ bình thường, không quấy khóc nhiều, bú sữa mẹ hoàn toàn. Mỗi sáng tôi đều phơi nắng cho bé từ 10-15 phút (có khi 30 phút) Vậy bác sĩ cho tôi hỏi:1) Triệu chứng hắt hơi của bé có đáng lo không? Và làm cách nào để khắc phục?2) Hiện tượng đổ mồ hôi của bé như vậy là bệnh lý gì vậy? làm cách nào để cải thiện? Khi đổ mồ hôi chân tay bé lạnh ngắt, còn đổ mồ hôi đầu thì chân tay vẫn ấm bình thường. Tôi có cho bé dùng thêm Calcigenol dạng lỏng, sáng và trưa mỗi lần uống 1 muỗng cà phê trước khi bú. Tuy nhiên dùng vài ngày bé hay bị ọc sữa, mắc ói, đi tiêu ít lại nên tôi ko dám cho uống nữa. Xin cho hỏi tôi cho bé uống Calcigenol như vậy có được không? Chân thành cám ơn sự giúp đỡ của các bác sĩ !", "answer": "Chào bạn!,Nếu con bạn sinh đủ tháng nặng 2,9 kg nhưng chiều dài chỉ có 41 cm là bị thấp lùn. Tháng thứ 1 trẻ tăng cân tốt. Tháng thứ 2 có vẻ chậm lại. Trẻ hắt hơi nhưng không ho, không sốt, không bị sổ mũi không đáng ngại. Bạn cần giữ ấm trẻ sẽ giảm hắt hơi. Đổ mồ hôi ở trẻ có rất nhiều nguyên nhân, không phải đơn thuần do thiếu canxi, thiếu vitamin D. Việc uống bổ sung canxi cho trẻ liều lượng và thời gian dùng như thấ nào tùy theo chỉ định bác sĩ. Nếu bạn đã dùng Calcigenol và phơi nắng vẫn không giảm mồ hôi thì nên cho trẻ khám bác sĩ nhi để xác định nguyên nhân đổ mồ hôi của trẻ.,Thân mến!,BS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-tuoi-hay-at-xi-va-do-mo-hoi-trom-lanh-chan-tay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Em sinh bé được 3,9kg. Nhưng khi bé được 20 ngày thì bị viêm ruột phải nhập viện gấp tại BV Nhi đồng 2, nằm viện hết 10 ngày. Lúc xuất viện bé cân nặng được có 4,3kg. Về nhà giờ thì bé được 1,5 tháng rồi và được hơn 5kg. Như vậy là bé bị chậm phát triển phải không ah. Bé bú mẹ hoàn toàn, em lo quá mong bác sĩ hồi âm sớm. Em có nên cho bé đi khám dinh dưỡng không ah. Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sơ sinh trong 3 tháng đầu trung bình mỗi tháng trẻ tăng 1 kg. Con bạn bị viêm ruột nên việc tăng cân chưa đạt. Bạn cần cho trẻ bú mẹ nhiều hơn sẽ cung cấp cho trẻ thêm nhiều kháng thể. Mẹ ăn uống đầy đủ, không kiêng cử để đảm bảo đủ sữa cho trẻ bú.\n Thân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-8112/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hết thuốc chích ngừa, mong sớm nhận được hồi âm", "question": "Thưa bác sĩ, con em lúc 2 tháng có chích ngừa 6 trong 1 của Pháp, hiện bé được 3 tháng, đã đến lịch chích ngừa lại nhưng bệnh viện hết thuốc, bác sĩ hẹn đến tháng 5 mới có. Vậy bác sĩ cho em hỏi mũi tiêm ngừa nhắc lại đợi đến 2 tháng sau mới chích thì có mất tác dụng của mũi đầu hay không? Và nếu ở bệnh viện khác có thuốc 6 trong 1 nhưng khác hiệu của mũi trước đó đã chích thì có được không ah? Em mong nhận được hồi âm sớm của bác sĩ. Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn!,Lịch chích ngừa 6 trong 1 chích liên tục 3 tháng bắt đầu từ tháng thứ 2. Thời gian giữa 2 mũi cách nhau 4 tuần là tốt nhất nhưng nếu >4 tuần vẫn không mất tác dụng của thuốc. Nếu chích 3 mũi cùng chủng loại thuốc giúp trẻ đạt hiệu quả bảo vệ cao hơn chích khác chủng loại.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/het-thuoc-chich-ngua-mong-som-nhan-duoc-hoi-am/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chu vi vòng bụng của bé 2,5 tháng tuổi", "question": "Kính chào bác sĩ!Con trai tôi lúc sinh được 4,1kg, bây giờ cháu được 2,5 tháng tuổi. Cháu bú mẹ hoàn toàn và thời gian vừa qua tăng cân khá tốt: tròn 1 tháng được 5,5 kg tròn 2 tháng bé nặng 6,5 kg. Hiện tại cháu ăn ngủ tốt nhưng hay bị ói sữa và có điều khiến tôi rất hoang mang lo lắng là bụng của cháu khá to. Tôi đã đo được chu vi vòng đầu 40 cm, chu vi vòng ngực 44,5 cm và chu vi vòng bụng là 45 cm. Cháu đi ngoài vẫn bình thường: ngày 1 lần, phân sền sệt màu vàng. Xin hỏi bác sĩ chu vi vòng bụng và vòng ngực của con tôi như vậy liệu có bị làm sao không? Rất mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ. Tôi xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn hiện cân nặng phát triển tốt (kênh A).Các số đo chu vi vòng đầu, vòng ngực, vòng bụng của trẻ vẫn nằm trong giới hạn bình thường.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chu-vi-vong-bung-cua-be-25-thang-tuoi-8125/"}
